# Créer le serveur et le squelette de code python d'une API Swagger

## Introduction

Tutoriel: implémenter une API en python, à partir d’une spécification Swagger
(voir Tuto N°1)

Élaboré par René ROBERT, IMT/OLN/CNC/NCA/SINA

Notre API «MyLibrary» que nous avons définie lors du TP/Tuto N°1,
sera programmée en Python3 et utilisera la librairie python «connexion»

Connexion uses the default Flask server.

Si vous voulez en savoir plus sur «connexion»: [Connexion -API first
applications with OpenAPI/Swagger and
Flask](https://pypi.python.org/pypi/connexion)

### Pré-requis

- Savoir/pouvoir créer une VM sur Openwatt
- Disposer de putty et winscp sur son PC, savoir s’en servir, pour se
  connecter à la VM et y télécharger des fichiers à partir de son PC.
- Savoir éditer/modifier un fichier en mode console sur Linux

Ce TP comporte 3 étapes:

1. je prépare ma machine/serveur d’API
1. je génère le squelette de mon programme d’API utilisant ma spécification
  Swagger du TP/Tuto N°1
1. je déploie mon code sur la VM, je lance mon service d’API et je profite
  de mon API à partir du navigateur Web de mon PC, j’arrête mon serveur

***

## Etape 1: je prépare ma machine/serveur d’API

- Créer un VM Openwatt, prendre un OS ubuntu 16.04 pour disposer de python3
- Se connecter à la VM (avec Putty si vous êtes sur un PC windows)
- Déclarer les proxy

```
echo 'Acquire::http::Proxy "http://10.236.240.71:3128";' | sudo tee -a /etc/apt/apt.conf.d/proxy
echo 'export http_proxy=http://openwatt-proxy-np.itn.ftgroup:3128/'| sudo tee -a ~/.bashrc
echo 'export https_proxy=http://openwatt-proxy-np.itn.ftgroup:3128/'| sudo tee -a ~/.bashrcsource .bashrc
```

- Mettre à jour le catalogue apt

```
sudo apt-get update
```

- installer le logiciel de gestion des library python3 : “pip3”

```
sudo apt-get install python3-pip
```

- installer la library “connexion”

```
pip3 install --user connexion
```

- créer un répertoire pour votre nouvelle API

```
cd
mkdir myAPIs
cd myAPIs
mkdir myLibrary
```

## Etape 2: Génération du squelette

Objectif: je génère le squelette de mon programme d’API utilisant ma
spécification Swagger:du TP/Tuto N°1.
Notre programme d’API est composé:

- D’un fichier `app.py` dont le contenu est:

```
#!/usr/bin/env python3
import connexion
if __name__ == '__main__':
    app = connexion.App(__name__, specification_dir='./swagger/')
    app.add_api('swagger.yaml', arguments={'title': 'No description provided (generated by Swagger Codegen https://github.com/swagger-api/swagger-codegen)'})
    app.run(host='0.0.0.0',port=8080)
```

- Du répertoire `swagger` qui contiendra le fichier ```swagger.yaml``` de
  votre API auquel on a ajouté le nom des opérations et du fichier contenant le
  code de ces opérations :

```
---
swagger: '2.0'
info:
  description: "A demo about books\n\n"
  version: 0.1.0_inProgress
  title: API Library
  x-logo:
    url: "/redoc/logo.png"
    backgroundColor: "#FFFFFF"
host: www.example.com
basePath: "/api/v1/"
schemes:
- http
produces:
- application/json;charset=utf-8
tags:
- name: book
  description: ''
paths:
  "/book":
    post:
      tags:
      - book
      consumes:
      - application/json;charset=utf-8
      produces:
      - application/json;charset=utf-8
      operationId: controller.book_controller.book_create
      summary: create book
      description: ''
      deprecated: false
      parameters:
      - name: book
        required: true
        in: body
        description: ''
        schema:
          "$ref": "#/definitions/book"
      responses:
        '201':
          description: Created
          schema:
            "$ref": "#/definitions/book"
    get:
      tags:
      - book
      produces:
      - application/json;charset=utf-8
      operationId: controller.book_controller.book_list
      summary: list book
      description: ''
      deprecated: false
      responses:
        '200':
          description: Ok
          schema:
            type: array
            items:
              "$ref": "#/definitions/book"
  "/book/{bookId}":
    get:
      tags:
      - book
      produces:
      - application/json;charset=utf-8
      operationId: controller.book_controller.book_get
      summary: get book
      description: ''
      deprecated: false
      parameters:
      - name: bookId
        required: true
        in: path
        description: ''
        type: string
      responses:
        '200':
          description: Ok
          schema:
            "$ref": "#/definitions/book"
    put:
      tags:
      - book
      consumes:
      - application/json;charset=utf-8
      produces:
      - application/json;charset=utf-8
      operationId: controller.book_controller.book_update
      summary: update book
      description: ''
      deprecated: false
      parameters:
      - name: book
        required: true
        in: body
        description: ''
        schema:
          "$ref": "#/definitions/book"
      - name: bookId
        required: true
        in: path
        description: ''
        type: string
      responses:
        '200':
          description: Ok
          schema:
            "$ref": "#/definitions/book"
    delete:
      tags:
      - book
      operationId: controller.book_controller.book_delete
      summary: delete book
      description: ''
      deprecated: false
      parameters:
      - name: bookId
        required: true
        in: path
        description: ''
        type: string
      responses:
        '204':
          description: No Content
definitions:
  BookCategory:
    description: ''
    type: string
    enum:
    - policier
    - fiction
    - romance
  ErrorDetail:
    description: ''
    required:
    - code
    - message
    type: object
    properties:
      code:
        description: ''
        type: integer
        format: int32
      message:
        description: ''
        type: string
      description:
        description: ''
        type: string
      infoURL:
        description: ''
        type: string
  Error:
    description: ''
    required:
    - code
    - message
    type: object
    properties:
      code:
        description: ''
        type: integer
        format: int32
      message:
        description: ''
        type: string
      description:
        description: ''
        type: string
      infoURL:
        description: ''
        type: string
      details:
        type: array
        items:
          "$ref": "#/definitions/ErrorDetail"
  book:
    description: ''
    required:
    - id
    - author
    - title
    - price
    - category
    type: object
    properties:
      id:
        description: ''
        type: string
      author:
        description: ''
        type: string
      title:
        description: ''
        type: string
      price:
        description: ''
        type: integer
        format: int32
      category:
        type: array
        items:
          "$ref": "#/definitions/BookCategory"

```

du répertoire `controller` qui contiendra le code des fonctions de votre API
dans le fichier `book_controller.py` dont le contenu est pour
notre API library :

```
def book_create(book) -> str:
  return 'do some magic creation!'

def book_delete(bookId) -> str:
  return 'do some magic delete!'

def book_list() -> str:
  return 'do some magic list!'

def book_get(bookId) -> str:
  return 'do some magic get!'

def book_update(bookId, book) -> str:
  return 'do some magic update!'
```

Évidemment, ce n’est qu’un «squelette» de code => c’est à vous de programmer ce
que doivent faire ces opérations.
Pour le moment, ces opérations se contentent de renvoyer un message
«do some magic!»

Nous allons modifier le fichier `app.py` pour rendre notre futur serveur
web accessible de notre PC bureautique:

Nous devons modifier notre fichier swagger pour remplacer le «host» qui y est
déclaré:

On édite le fichier `swagger.yaml` (pour faire une mise en commentaire):

```
Remplacer la ligne avec:
    `host: www.example.com`
par
    `# host: "www.example.com"`
```

## Etape 3: Déploiement et lancement du service d’API

Objectif: je déploie mon code sur la VM, je lance mon service d’API et je
profite de mon API à partir du navigateur Web de mon PC

Avec Winscp, je recopie `app.py` et les deux répertoires (et fichiers contenus
  dans ces répertoires)sur ma VM dans le répertoire
  /home/ubuntu/myAPIs/myLibrary

Avec putty, je me connecte à ma VM, puis je me place dans le répertoire
/home/ubuntu/myAPIs/myLibrary

```
cd /home/ubuntu/myAPIs/myLibrary
```

Je lance mon serveur d’API

```
python3 app.py
```

Devrait apparaître la ligne:
`* Running on http://0.0.0.0:8080/ (Press CTRL+C to quit)`

Sur son PC, ouvrir son navigateur Web à l’adresse suivante:
`@ip-flottante-de-la-VM:8080/api/V1/ui/`

L’écran suivant apparait:

![img menu swagger](./img/img2/swagger.png)

Cela donne l’impression de simplement lire la spécification de notre API, mais
ce qui change tout c’est que lorsqu’on tente d’exécuter une opération, le code
python est exécuté pour de vrai!!!

Évidemment, ce n’est pas très spectaculaire pour le moment car nos opérations
ne font actuellement qu’une seule chose: répondre ‘do some magic’.

![img getter](./img/img2/getter.png)

Mais il «suffit» désormais de modifier le code de ces fonctions pour obtenir
ce que l’on espère de cette API.

### Arrêt du serveur

Soit un «cntrl C» dans la console de la VM, soit carrément fermer la console de
la VM

Si on souhaite que le serveur continue de tourner, même si on ferme la console
il suffit de la lancer avec la commande suivante

```
python3 app.py &
```

mais pour l’arrêter il vous faudra ré-ouvrir une console sur votre VM puis
repérer le processus python3 correspondant, puis le «tuer»

```
ps -aux | grep appon
```

obtient, par exemple :

```
ubuntu@rr-dev-storm:~/myAPIs/myLibrary$ ps -aux | grep app
ubuntu  8283  3.6  1.6  92104  32948 pts/0  S  15:16  0:00 python3 app.py
ubuntu  8286  0.0  0.0  12944  936 pts/0  S+  15:16  0:00 grep --color=auto app
```

Il nous faut tuer le processus 8283 pour stopper notre serveur

```
kill -9 8283
```

Fin du TP/Tuto N°2
